“一帶一路”講咗五年，到咗宜家有冇咩實際建樹？

亞投行呢？

四國同盟抗衡一帶一路
（盧峯） - 盧峯
論壇

澳洲總理特恩布爾(右)提出要與日本、美國和印度組成經貿同盟，抗衡中國一帶一路政策。資料圖片

正當從美國到亞太區各國都被平昌冬奧的「公主外交」（先有北韓金與正公主，再來是特朗普的伊萬卡公主）弄得暈頭轉向，搞不清朝鮮半島局勢是弛是張的時候，美國及澳洲傳媒傳來了一則不算起眼的訊息，那就是澳洲總理特恩布爾（Turnbull）在上周訪美時曾向特朗普提出美國、日本、印度、澳洲的「四國同盟」，希望匯集力量另搞一套支持亞太、印度洋地區基建的框架，抗衡中國的一帶一路計劃，澳洲及美國官員已有一定接觸及共識，今次特恩布爾跟特朗普的峯會雖未能正式公佈有關計劃，但未來幾個月商討可能會加快進行。
所謂美、日、印、澳四國同盟跟一次大戰前的三國同盟、三國協約之類的軍事同盟不一樣，事實上美日、美澳已有軍事同盟關係，日澳的軍事合作也在加強，未必有需要再另外建立甚麼正式的軍事協定。這個同盟顯然易見是經濟、貿易上的同盟，目標是反制中國借一帶一路計劃在亞洲大陸核心地區包括中亞、阿富汗與非洲之角（Horn of Africa）長驅直進，擴大影響力。
從地緣政治、經濟佈局來看四國的確有這樣的需要。在中國未推出一帶一路、亞投行等大計以前，它在巴基斯坦、中亞各國如哈薩克、烏茲別克已建立起相當的實力，從具體投資到人脈都有，是活脫脫的「悶聲發大財」格局。
而自習近平上台把這些大計定為國策以至未來發展方向後，投入一帶一路地區的資金、企業、工人大幅增加，這些地區新建的公路、鐵路、港口以至其他基建等幾乎由中國一手包辦。按這樣的情勢發展下去，其他國家包括作為區域大國的印度、超級強國的美國、經濟大國的日本將會被逐步邊緣化，失去在該地區的政經影響力。甚至可以說，若四國不盡快聯手另起爐灶，再過幾年一帶一路項目在各國遍地開花，四國將再無插手之餘地，要不坐視中亞成為中國的實質勢力範圍，要不接受中國模式的遊戲規則成為一帶一路的junior partner。
那為甚麼澳洲在這件事上比其他國家積極呢？跟其他三國相比，澳洲經濟規模最小，對中國擴大地區經濟影響力最敏感，壓力也最大。要是沒有其他框架讓澳洲企業參與區域經濟發展，他們在中國主導的一帶一路及亞投行肯定「冇啖好食」，過不了多久就要乖乖接受中國的條件及遊戲規則，改為支持「北京共識」。為免陷入這樣的困境，澳洲只好更積極游說其他國家加快行事。

關鍵仍在特朗普

其實在奧巴馬年代，美國已制訂重返亞洲（pivot to Asia) 策略，把更多政經外交資源放回亞太區，一方面保持在地區的優勢及話語權，另一方面支持老朋友抗拒中國的壓力，堅持原本的秩序與規則。可惜，特朗普上台後全數否定奧巴馬的內外政策，連重返亞洲這個涉及美國重要國家安全的戰略也擱下，又退出旨在強化亞太區經濟盟友關係的泛太平洋夥伴協定（TPP），令美國在亞太區的盟友陣腳大亂，找不到可靠的後台應對中國的壓力。今次澳洲政府大力推動「四國同盟」，正是希望可以令美國改變在區內袖手旁觀的態度，重新積極、有序的介入，避免中國獨領風騷。
但能否有實質進展關鍵仍在特朗普，要知道這位總統對具體政策不掌握，對細緻策略沒興趣，又不斷強調美國優先策略。若果無法改變他的孤立主義態度及令他對「四國同盟」一事變得更積極，那即使美國、澳洲的國安、外交官員如何努力也不易有進展。

盧峯

美亞歐大國紛紛反制「一帶一路」四面楚歌？
2018年 2月 19日
分享平台 Facebook 分享平台 Twitter 分享
圖片版權CNS
Image caption
去年5月在北京舉行的「一帶一路」峰會有多國領袖出席，但除意大利外，西方主要國家都只派出代表出席。
中國高調推行「一帶一路」，在國際社會日益引起擔憂。一個不民主的大國擴展國際影響力，其他大國會袖手旁觀嗎？

這兩天，中國的「一帶一路」倡議接連出現在國際媒體的報道中。

先是德國外交部長加布里爾在慕尼黑安全會議上抨擊「一帶一路」不利於民主自由，今天又爆出消息，美澳日印四國正在研擬一個「一帶一路」的「替代方案」。

廣告

「一帶一路」對習政權最大的意義是什麼？
「一帶一路」將把香港帶向何方
「一帶一路大金礦」也觸動不了英國的原因
從特朗普政府所說的「印太」國家到歐洲大國，都開始公開對「一帶一路」發表質疑，甚至開始研擬對策。

難道中國政府拓展國際政經影響力的未來藍圖，現在就已面臨四面楚歌？

圖片版權REUTERS
Image caption
德國外長加布里爾在慕尼黑安全會議上說，中國利用「一帶一路」宣揚違背民主、自由、人權的價值觀
「不同的價值觀」
上周六（2月17日），在第54屆慕尼黑安全會議上，即將離任的德國外交部長加布里爾火力全開，抨擊中國和俄羅斯「不斷試圖試探和破壞歐盟的團結」，用「胡蘿蔔加大棒」的方式對單個國家施加壓力。

加布里爾說，中國在利用「一帶一路」的投資來宣揚一套與西方不同的價值觀體系。

他說：「修建一條新絲綢之路的倡議，並不像有些德國人認為的那樣，是對馬可波羅的感性回想。其實，這是要按照中國的利益全面重塑這個世界。」

英國前首相卡梅倫找了新工作 跟中國"一帶一路"有關
"一帶一路"：習近平的故事會即將開講
「這不只是經濟。中國在發展一個全面的、不同於西方的體系。與我們的制度不同，這個制度不是以自由、民主和人權為基礎的。」

加布里爾提議，歐盟應該發起一個新的倡議，用歐盟的資金，按照歐盟的標凖，在東歐、中亞和非洲發展基礎設施。

圖片版權AFP
Image caption
中國正試圖和各國建立更緊密的交通運輸網絡
「霸權之路」
這是加布里爾在外交部長任內的最後一次重要演講。他將不在德國的新聯合政府中任職。

但這並不意味著他的看法已經不具影響力。法國總理菲利普就在安全會議上對他表示支持。

菲利普說，歐洲「不能把新絲綢之路的規則交由中國制定」。

一帶一路："東風壓倒西風"令西方擔憂
特朗普漠視拉美 "一帶一路"通美國後院
法國總統馬克龍早前訪華時，雖然口說支持「一帶一路」倡議，不過同時點出，這條路不應該是一條「新的霸權之路，讓所經過的國家都成為附庸」。

即使是因「脫歐」而急於在全球尋找新機遇的英國首相特里莎‧梅，也在訪華時拒絶書面支持「一帶一路」。

特雷莎‧梅當時表示「歡迎一帶一路所帶來的機遇」，但要留意「透明度」，「符合國際標凖」。

什麼是「一帶一路」？「一帶一路」為中國帶來了什麼？為沿途其他國家又帶來了什麼？
「替代方案」
德國外長的話音剛落，特朗普政府所謂的「印太」地區大國也傳出了類似的聲音。

澳大利亞媒體周一（2月19日）報道，澳大利亞、美國、印度和日本正在商討建立一個聯合區域基礎設施計劃，作為中國「一帶一路」倡議的替代方案，以反制北京的國際影響力。

《澳洲金融評論》援引不具名美國高級官員的話說，澳大利亞總理特恩布爾本周晚些時候訪問美國時，將與特朗普總統討論該計劃。

北京國際峰會： "一帶一路"的雄心與現實
美國"不滿"中國邀朝鮮參加一帶一路論壇
但他說，計劃尚處於「初始階段」，因此不會在特恩布爾訪美期間宣佈。

澳大利亞外交部長朱莉·畢肖普對天空電視台證實，四國官員確實在考慮擬定一個聯合基礎設施計劃，因為「對基礎設施有巨大的需求，尤其是在我們的地區」。

Image caption
「一帶一路」基於古絲綢之路而設計，希望推進中國經濟走向世界
並非「對手」
儘管印太四國的設想與德國外長的提議不謀而合，但相關官員措辭含蓄，避免給人反制中國的印象。

上述不具名美國官員說，他們傾向於把這個計劃稱作「一帶一路」的「替代」方案，而不是「對手」。

「沒有人認為中國不應該建設基礎設施，」他說。「中國可能會建一個港口，而單單一個港口可能在經濟上並不可行。我們可以修一條連接港口的公路或鐵路，讓它變得可行。」

路透社報道，日本內閣官房長官菅義偉在記者會上被問及此計劃時，也表示無意反對「一帶一路」。

菅義偉說，日美澳印四國經常就共同感興趣的議題交換意見，「這並不是要反制中國的『一帶一路』。」